\section{Empfehlungen und Schlussfolgerungen}
\label{chap:summary}

In diesem Kapitel werden Empfehlungen an die AXA Gesundheitsvorsorge abgegeben, wie bei der Automatisierung der Rechnungseinreichung vorgegangen werden soll. Weiter wird die Forschungsfrage anhand der Theorie und des Fallbeispiels beantwortet.

\subsection{Empfehlungen an die AXA Gesundheitsvorsorge}

Im Rahmen dieser Arbeit konnte sich der Autor das Wissen aneignen, um die Experimente zur Klassifizierung und Informationsextraktion durchzuführen. Mit vertretbarem Aufwand ist es gelungen Erfolge zu erzielen. Die Investition in die künstliche Intelligenz ist vielversprechend.

Die Klassifizierung der Rechnungen mit dem Text-basierten Ansatz hat sehr gut funktioniert. Wird das aufgezeigte Optimierungspotential ausgeschöpft, kann dieser Aspekt zur Automatisierung mit Hilfe der künstlichen Intelligenz erfolgreich abgedeckt werden. Die Text-basierte Klassifizierung wird aktuell aufgrund der höheren Genauigkeit der Bild-basierten vorgezogen. Es gilt allerdings zu evaluieren, ob sich durch das Hinzufügen von immer mehr Leistungserbringern als Klassen die Ausgangslage ändert.

Bei der allgemeinen Informationsextraktion konnten keine zufriedenstellende Ergebnisse erzielt werden. Die Leistungserbringer spezifischen Modelle zur Informationsextraktion konnten dagegen bessere Resultate erzielen. Damit die Fehlerquote besonders tief gehalten werden kann und somit auch möglichst wenig manueller Aufwand während dem Prozess entsteht, wird der Ansatz des Leistungserbinger spezifischen Bild-basierten Modell zur Informationsextraktion empfohlen. Dieser Ansatz hat im Vergleich zum generellen Bild-basierten Modell eine höhere Genauigkeit und ist in der Lage alle notwendigen Informationen zur Automatisierung einer Rechnung von Fielmann und Visilab zu erfassen. Auch für andere Leistungserbringer ist der Ansatz vielversprechend.

Die in den Experimenten erarbeiteten Modelle funktionieren gut, trotzdem ist es wichtig, die Optimierungspotentiale anzugehen, um eine maximale Automatisierungsquote zu erreichen und dabei die Fehlerquote tief zu halten.

Beispielsweise ist die Investition in eine verbesserte Nutzerführung beim Fotografieren ein Rechnung zentral. Somit können die Qualität der digital eingereichten Rechnungen gesteigert und die Fehler des OCR Systems und der Modelle zur Informationsextraktion reduziert werden.

Die Modelle sollen nicht nur in den aktuellen Prozess integriert werden, sondern der ganze Prozess sollte auf die künstliche Intelligenz aufbauen. Nur mit Qualitätskontrollen und manuellen Korrekturen, wo sich das Modell unsicher ist, kann ein reibungsloser Ablauf garantiert werden. Es könnte beispielsweise lohnenswert sein, die Resultate aus der Automatisierung, mit einer Rückfrage, durch die Kundin oder den Kunden prüfen zu lassen.

Aufgrund der beschriebenen Experimente wird der AXA Gesundheitsvorsorge empfohlen, einen inkrementellen Rollout eines Systems zur Automatisierung der Rechnungseinreichung anzustreben. Dabei wird die Anwendung eines Text-basierten Klassifizierungsmodell und Leistungserbringer spezifischen Bild-basierten Modellen empfohlen.

Durch einen inkrementellen Rollout des Systems kann die Time-to-Market sowie das involvierte Risiko klein gehalten werden. Auch hat die AXA Gesundheitsvorsorge dabei die Möglichkeit ihre Infrastruktur und den Prozess an die Automatisierung schrittweise anzupassen. Durch dieses Vorgehen erhält die AXA Gesundheitsvorsorge schnell Feedback aus der realen Anwendung und kann gegebenenfalls schnell darauf reagieren.

Neben der Einführung der präsentierten Ansätze wird eine Optimierung dieser sowie die Exploration weiterer Ansätze empfohlen. Nur so kann die Genauigkeit und somit die Automatisierung noch weiter erhöht werden.

\subsection{Schlussfolgerungen}

Jedes Unternehmen möchte langfristig erfolgreich sein. Nach Porter ist dazu ein Wettbewerbsvorteil unabdingbar. Bei der Erreichung eines solchen spielen neue Technologien eine immer grössere Rolle. \textcite{McAfee} vergleichen die künstliche Intelligenz mit der Dampfkraft, Elektrizität und dem Verbrennungsmotor und bezeichnen sie als die wichtigste Allzwecktechnologie unserer Zeit.

Einige Unternehmen möchten die künstliche Intelligenz bereits heute anwenden. Technologie-Giganten investieren enorm, etliche Start-Ups werden in diesem Bereich gegründet. Die Motivation zur Anwendung der künstlichen Intelligenz ist hoch. Dies wird in Zukunft auch kleinere Unternehmen dazu zwingen, in Technologien rund um die künstliche Intelligenz zu investieren.

Mit erfolgreichen Experimenten in der Fallstudie zeigt diese Arbeit, dass ohne grosses Vorwissen und vertretbarem Aufwand bereits künstliche Intelligenz, welche zur Automatisierung von Geschäftsprozessen beiträgt, geschaffen werden kann. Das Fallbeispiel zeigt allerdings auf, dass die künstliche Intelligenz nicht einfach nur in einem Prozess integriert werden kann, sondern dieser darauf ausgerichtet werden muss. Der Investitionsaufwand ist trotz der mittlerweile guten Zugänglichkeit der künstlichen Intelligenz noch immer nicht zu unterschätzen.

Neben der Erstellung der künstlichen Intelligenz ist die Beschaffung von qualitativ hochwertigen Trainingsdaten eine der grössten Herausforderungen. Im Rahmen dieser Arbeit standen knapp 18'000 Rechnungen zur Verfügung, welche mit vertretbarem Aufwand zum Training verwendet werden konnten. Die Annotation zur Objekterkennung von den knapp 800 Rechnungen von Fielmann und Visilab war hingegen sehr aufwendig. 

Trotz der hohen Investitionskosten kann die Forschungsfrage \enquote{Können Geschäftsprozesse in kleineren Unternehmen durch eigenentwickelte künstliche Intelligenz automatisiert werden?} mit Ja beantwortet werden. Auch wenn für ein kleineres Unternehmen die Investitionskosten aktuell ziemlich hoch sein dürften, wird sich dies in den nächsten Monaten stark ändern. Die Geschwindigkeit, in welcher sich die Technologien rund um die künstliche Intelligenz entwickeln ist beeindruckend. Projekte wie das Stanford DAWN Projekt werden die künstlichen Intelligenz einfacher nutzbar machen und somit die notwendigen Investitionskosten reduzieren. Die künstliche Intelligenz wird in Zukunft nicht nur helfen Wettbewerbsvorteile zu erarbeiten sondern wird notwendig sein, um wettbewerbsfähig zu sein.

Der Autor empfiehlt allen Unternehmen sich mit der künstlichen Intelligenz vertraut zu machen und Investitionen zu prüfen, um zukünftig Wettbewerbsfähig zu bleiben. 

\section{Ausblick}

Wie das erarbeitete Fallbeispiel und die Literatur zeigen, sind die grundlegenden Konzepte und Technologien rund um die künstliche Intelligenz bereits auf einem hohen Niveau. Bedarf nach mehr Forschung und Entwicklung gibt es nicht bei den Algorithmen selber, sondern bei deren Nutzbarkeit. Initiativen wie das DAWN Projekt der Stanford University oder www.fast.ai sind erste Schritte, in die Richtung einer einfacher nutzbaren und zugänglicheren künstlichen Intelligenz. Es wird in Zukunft zentral sein, die künstliche Intelligenz nicht nur Spezialistinnen und Spezialisten verfügbar zu machen, sondern sie zu einer Allerweltstechnologie zu machen. 

Das in dieser Arbeit empfohlene Vorgehen, ein Modell zur Informationsextraktion pro Leistungserbringer zu trainieren, ist aufwendig. Diesen Aufwand könnte wahrscheinlich durch ein System auf Basis von Case Based Reasoning reduzieren. Ein solches System würde selbständig verschiedene Kategorien von Rechnungen erlernen. Dadurch muss nur noch ein Modell trainiert werden und angewandt werden. Aus diesem Grund ist die Forschung in diese Richtung empfehlenswert.

\section{Kritische Reflexion}
\label{chap:reflexion}

Die vorliegende Arbeit orientiert sich am Fallbeispiel der AXA Gesundheitsvorsorge, da es dem Autoren wichtig war, einen Bezug zur Praxis zu schaffen. Es kann argumentiert werden, dass ein wissenschaftlicher Beweis zur Beantwortung der Forschungsfrage fehlt. Der Autor sieht die Forschungsfrage dennoch als beantwortet, da das Fallbeispiel ein Beweis dafür ist, dass die künstliche Intelligenz zur Automatisierung von Geschäftsprozessen beitragen kann. Die Aspekte von kleineren Unternehmen und der Eigenentwicklung sieht der Autor ebenfalls als behandelt, da er sich das Wissen im Themengebiet der künstlichen Intelligenz im Rahmen dieser Arbeit angeeignet hat.

Durch die Aktualität und den schnellen Wandel der behandelten Themen wurde an gewissen Stellen auf Webseiten und Blogs als Quellen zurückgegriffen. Diese wurden vom Autoren durch weitere Internetrecherche zu den jeweiligen Themen geprüft. Weiter wurde jeweils der Hintergrund des jeweiligen Autoren recherchiert, so dass nach der Meinung des Autoren die Quellen als zitierwürdig gelten.